BİRİNCİ BÖLÜM

İtiraf etmeliyim ki Sherlock Holmes ile uzun zamandır sürdürdüğüm samimi ilişkide en büyük pişmanlıklarımdan biri, onu Noel’in getirdiği basit güzellikleri görmeye ikna edememiş olmam. Nar gibi kızarmış bir kaz veya dumanı tüten pudingler, ona göre değildi.

Bir ağacın doğasından koparılıp evin içine yerleştirilmesi, en başta kraliyet ailesi tarafından desteklenen bir gelenek olsa da, onun için anlamsız bir bayağılıktı.

Holmes’un bir davayı araştırmak amacı dışında tek bir kez bile kiliseye gittiğini görmedim. Sahiden, hatırlıyorum da bir keresinde dolandırıcı bir kadını nikah törenine kadar takip etmişti. Ancak işin sonunda, nasıl olduğunu anlamadığı bir şekilde, kendini sağdıç koltuğunda bulmuştu! Özünde, o bir bilim insanıydı. Evet, gün batımında veya açan bir tomurcuktaki maneviyatı anlayabilirdi. Ama olağanüstüne dair herhangi bir düşünceden kaçınırdı. Benim gözlerimi dolduran bir Noel ilahisi, onun için yalnızca rahatsız edici bir detaydı.

Onu, mor robdöşambrı içinde pencereden dışarıya bakarken bulduğumda, kalbinde filizlenen alevleri görebiliyordum. Karşısında neşeli bir sahne vardı: Önceki gece yağan karın altında Baker Sokağı neredeyse pürüzsüz bir beyazlıkla uzanıyordu. Gaz lambaları ve posta kutuları da bu örtünün altında kalmıştı. Birkaç sokak çocuğu kaygısızca kartopu savaşı yapıyordu. Hayat dolu kahkahaları, karla birlikte sokağa düşen tuhaf sessizliği bozuyordu. Ne faytoncu bağrışı duyabiliyordum, ne de dört tekerlilerin gıcırtısını. Hava bile durgundu. Tüm şehir, kendini adeta donmuş bir fotoğraf karesi gibi bize sunmaktaydı.

Arkasına bile dönmeyen, orada olduğumu nasıl anladığına dair hiçbir ipucu vermeyen dostum, “Ah, Watson!” diye bana seslendi. Bayan Hudson da odaya girdiğimi haber vermemişti. “Her zamanki gibi tam zamanında geldin. Sağlığın iyidir diye umuyorum.”

“Gayet iyiyim, teşekkür ederim. Sen nasılsın?”

Sonunda arkasını döndü. İnsanın içine işleyen parlak bakışları ve gülümseyişindeki sıcak karşılamayı gördüğüm anda, iyi bir ruh halinde olduğunu anlamıştım. Zaman zaman kontrolü altına girebildiği o tehlikeli uyuşukluk hissine meyilli durmuyordu. “Sevinçle söyleyebilirim ki, bir müşteri bekliyorum. Suçlu takımı kışı hoş karşılamıyor. Soğuk bu kadar keskinken gölgelerde gezinmek zor, kar ayak izlerini kaydedip onları ele veriyor. Su boruları kayganlaşıyor, pencereler kapanıyor. Ancak yanılmıyorsam, misafirimiz gelmiş. Lütfen otur, eski dostum. Her zamanki gibi gözlemlerini duymaktan gibi minnettar olacağım.”

Bir an sonra kapı açıldı ve uşak tipli bir oğlan, sinirli gözüken bir beyefendiyi içeri aldı. Adam, kalın kaşları ve buruşturduğu yüzünü ortaya çıkarmak istercesine uzun siyah saçlarını geriye taramıştı. Yere saçılan karlara aldırmadan mantosunu çıkardığında iyi kesimli, gri takım elbisesi, işlemeli yeleği ve göğsünden sarkan saat zinciri görüldü.

Konuğumuz, “Günaydın, Bay Holmes.” diyerek söze girdi. Özsaygı veya özgüven gibi konularda sorun yaşamadığı çok belliydi. Kendisine söylenmeden oturmuş ve hiç beklemeden açıklamasına girişmişti. “Adım Clifford Barrowman. Daha önce duymuş olmanız kuvvetle muhtemel. Gaiety Tiyatrosu ve Londra’daki Alhambra başta olmak üzere, ülkenin her yanında yapımları sahnelenmiş bir yapımcıyım, bir diğer deyişe bir emprezaryo. Müzikal burleskler ve komediler uzmanlık alanım, birçok saygın işe imza attım. Gelgelelim, şu an burada bulunma sebebim bunlar değil. Dün gece, Bay Holmes, soyguna uğradım. Hem de kendi evimde! Hırsız benim için fazlasıyla değerli bir eşyayı çaldı, bir zamanlar Gustave Flaubert’e ait olan bir saati.

“Sizi temin ederim ki bu saatin bana ifade ettiği anlam ve değer paha biçilemez. Eski sahibi bir kenara, bahsettiğim eşya som altından, melek figürlerine sahip, Louis XVI model bir duvar saati. İşçiliği tek kelimeyle eşsiz. Gecenin bir yarısı onu kütüphanemden çalan suçlunun yakalanmasını diliyorum.”

“Kaybınızı polise bildirdiğinizi varsayıyorum,” dedi, Holmes.

“Hah!” Barrowman bu fikri ciddiye bile almadığını belirten bir el hareketi yaptı. “Polis bunun şehirde her gece gerçekleşenler gibi sıradan bir soygun olduğunu düşünüyor. Söylediklerinin doğru olmadığını biliyorum!” Bize güven vermek istercesine bir gizlilikle öne eğildi. “Tam da böyle bir olayın gerçekleşmesini bekliyordum. Son birkaç gündür büyük bir korku içindeyim. Bir nevi uyarıldığımı söyleyebiliriz.”

“Ne tür bir uyarıdan bahsediyoruz?” diye sordu, Holmes.

“Tarafıma yedi Noel kartı gönderildi. Birbirini takip eden üç gün içinde geldiler: Önce iki, sonra üç ve nihayet bir çift daha. Gönderim adresi bana aitti, ne var ki imza namına yalnızca “Bir Dost” yazılmıştı. Bu kartların üstündeki çizimlerse, korkarım, dostça olmaktan son derece uzaktı. Her biri o kadar dehşet vericiydi ki neredeyse onları yırtıp atıyordum. Neyse ki öyle yapmamışım, aksi takdirde onları şimdi size sunamazdım.”

Sessizleşen ziyaretçimiz, elini cebine atıp yedi kartı abartılı bir jestle çıkardı ve rahatça görebilmemiz için masaya yaydı. Kartları tarif etmeye başlamadan önce belirtmek isterim ki, bu günlerde piyasada fazlasıyla rahatsızlık verici, hatta şiddet içerikli denecek kadar itici Noel kartları dolaşıyordu. Pagan mitleri ve alegorileri, Noel ruhuna folklor ögeleri adı altında sızmaktaydı. Dans eden hamam böcekleri, savaşan karıncalar ve çarpık suratlı palyaçolar sıradan imgeler haline gelmişti. Çocukları zincirlerle sürükleyerek götüren, yarı insan yarı canavar figürüyle resmedilen Krampus’a denk gelmek işten bile değildi.

Tüm bunlara rağmen, Clifford Barrowman’in bize gösterdiği kartlar, daha önce gördüğüm herhangi bir şeyle karşılaştırılamazdı.

Birinci kartta bir elinde bir şişe, ötekinde kadeh olan sakallı bir adam, bir sandalyede oturuyordu. Eğlencesi, göğsüne saplanmış bir mızrak yüzünden bölünmüş gibiydi. İkinci kartta ise, yine yaralı bir adam, karla kaplı bir arazide başından yayılarak büyüyen bir kan gölü içinde yatıyordu. Çizimde adamın dışında onu izleyen bir at ve yaralı gibi duran üç koyun vardı. Üçüncüde gecelik giyen, bir deri bir kemik kalmış bir adam görülüyordu; başı sargılarıyla kaplıydı ve bu yeterince tuhaf değilmiş gibi, tepesinde, kılıcıyla yükselen bir Japon savaşçısı vardı.

Dördüncü kartta bir kadın, Noel hediyesi olduğunu tahmin ettiğim bir paketi açıyordu. Ancak paketten bir çift insan kulağı çıkıyordu. Bir başkasında azgın bir köpeğin saldırdığı, ötekisinde de zehirli bir yılanın boğazına dişlerini geçirdiği bir adam vardı. Sonuncudaysa ayın tepede olduğu bir gecede pencereden atlayan, ölümden kurtulsa da baş parmağını kaybetmiş bir adam resmedilmişti.

Bu kartları, halihazırda rahatsız edici olan içeriklerinden daha tedirgin edici yapan şey ise, oldukça yetenekli birinin elinden çıkmış olmalarıydı. Her biri “güzel bir Noel dileğiyle” şeklinde bir tebrik notu içeren kartlardaki imza da aynıydı; “Bir Dost.”

Holmes tüm bunları hevesli bir şekilde incelerken farkındaydım ki karşımızdaki tam da onun parlak zekasına hitap eden türden bir gizemdi. Olağan, basit vahşet onu tatmin etmezdi. Döneminin en iyi dedektifiydi, öyle ki zaman zaman suçlulardan, kendi seviyesine çıkmalarını beklediğini düşünüyordum.

“Bu resimler size bir anlam ifade ediyor mu?” diye sordu.

“Katiyen etmiyor,” diye cevapladı Barrowman. “Ancak anında tehdit edildiğime emin oldum. İsimsiz olmalarıysa yalnızca kaygılarımı arttırdı. Son iki tanesi geldiğinde, nereden gönderildikleri konusunda postacıyı sorguladım. Ama bana söyleyebildiği tek şey onları St. Martin’s Le Grand’deki Merkez Posta Ofisinden aldığıydı.”

“Saatin ne zaman çalındığını söylemiştiniz?”

“İki gün sonra. Hırsız, çalışma odamdan almış olmalı, orada tutuyordum. Biraz budalaca davrandığımı itiraf etmeliyim, Bay Holmes. Saatin bir Tartuffe yapımında kullanılmasına izin verdim. Oyunu biliyor musunuz?”

“Tiyatroya gitmek gibi bir alışkanlığım yoktur.”

“Beni şaşırtıyorsunuz. Molière’e ait iyi bir oyundur. Her neyse... Belli başlı gazeteler ödünç alınan saatin değeri üzerine yazılara yer verdi ve bu durum her ne kadar reklam açısından iyi olsa da hırsıza saatin bana ait olduğunu duyurmuş oldu.”

Holmes, Noel kartlarını incelemeyi bitirmişti. “Zarflar da yanınızda mı?” diye sordu.

“Tabii ki.” Dedi Barrowman ve yedi zarf çıkardı. Adı ve soyadı, kalemi tutan eli gizlemek istercesine büyük harflerle yazılmıştı.

“Bu eşsiz bir şey,” diye çınladı Holmes. “Görüyorsun ki Watson, ilk beş zarfta –en eski tarihli pullara sahip olanlar– Bay Barrowman’in adı yanlış yazılmış. Yalnızca tek “r” var. Ancak son iki tanesinde birer “r” daha eklenmiş.

“Nihayetinde hatasını anlamış,” diye önerdi Barrowman.

“Öyle duruyor.”

Son adres satırında geçen EC harflerini fark ettim. “Bu ne anlama geliyor?” diye sordum.

“Hiçbir fikrim yok,” diye homurdandı Barrowman.

“Eastern Central,” diye açıkladı Holmes. “Merkez Doğu. Şehrin doğusunda mı yaşıyorsunuz?”

“Farringdon’da.”

“Tam düşündüğüm gibi. Gönderen kişi, hızlı bir teslimatı garantiye almak istemiş.” Gülümsedi. “Davanız ilgimi çekti, Bay Barrowman, onla ilgileneceğim. Sırası geldiğinde sizi evinizde ziyaret etmem de gerekecek ama önce Watson ve ben, izninizle, bu sıra dışı kartları yanımıza alarak Shadwell’e gitmeliyiz.”

“Shadwell’de ne var acaba?”

“Kartların her birinin ön yüzündeki isim dikkatinizi çekmedi mi? Eh, epey küçük yazılmış ve neredeyse görselle iç içe duruyor. Görüyor musun, Watson? Shadwell’li Smythe. ”

“Sanatçının ismi mi?”

“Muhtemelen.”

“Shadwell’li Bay Smythe’in evime gizlice girdiğini mi söylüyorsunuz?” Barrowman bir açıklama talep ediyor gibi duruyordu. “Durum hakikaten de buysa, Bay Holmes, hizmet bedelinizi en aza indireceğinizi düşünüyorum. Bunu herhangi bir ahmak bile görebilirdi.”

“Ancak siz, Bay Barrowman, göremediniz.” Holmes gülümsedi. “Her halükârda, Bay Smythe’in sizle bir ilgisi olduğundan şüpheliyim. Saatinizi geri istiyorsanız, hizmetlerimin normal bedelini kabul etmelisiniz. Anlaştık mı?”

“Siz nasıl diyorsanız.”

“O zaman yola koyulacak ve bir gelişme olduğu an sizinle tekrar iletişime geçeceğiz.”

Hâlâ canı sıkkın duran ziyaretçimiz ayrılana kadar bekledikten sonra biz de evden çıkıp Thames Nehri kenarındaki Shadwell’e gitmek üzere bir taksiye bindik. Ağır kabanlar giymekle kalmayıp boynumuzu da sarmamız akıllıca bir fikirdi anlaşılan. Zira doğuya gittikçe hava daha da soğuyordu; etrafı kaplamış kar katmanı hâlâ kalındı, çatılardan buz saçakları sarkıyordu ve havada kar taneleri uçuşuyordu. Henüz ikindi vakti olmasına rağmen güneş batmaya yüz tutmuştu. Sokaklarda insandan çok gölge olduğunu düşünmeye başlamıştım.

Yazları bu bölge, dünyanın her yerinden gelmiş insanların oluşturduğu olağanüstü bir kalabalıkla dolu olurdu: Hint gemiciler, Malezyalılar, Çinliler, Yahudiler... Pansiyonlar, her biri geçimini limanlardan sağlayan denizciler, mavnacılar ve yük işçileriyle dolup taşardı. Ne var ki, aralık ayının son haftalarındaydık ve ortalığa tuhaf bir boşluk hissi çökmüştü; gittikçe kalınlaşan kar örtüsünün altında kalan nehir dahi, çeliktenmiş gibi parlayan düşmanca bir duruşa sahipti.

Holmes’a içimi kemiren soruyu sormak için araçtan inene kadar bekledim.

Konuştuğumda nefesim havada donuyordu. “Bu Smythe denen adamı nasıl bulacağız? Shadwell oldukça geniş bir bölge, saatlerce yürüsek de bir şey elde edemeyebiliriz.” Ayaklarımı yere vurdum. Hindistan’daki yıllarımın beni bu hava şartlarından ziyade keskin bir sıcağa alıştırdığını bir kez daha fark etmiştim.

“Kesinlikle çok haklısın,” diye itiraf etti yol arkadaşım. “Yine de, bu bölgede yalnızca dört kırtasiyeci olduğunu biliyoruz ve bizim yetenekli Bay Smythe’in tasarımlarını onlardan birine satmış olması çok olası.”

Tabii ki, Baker Sokağı’ndan ayrılmamızdan evvel, çalışma odasının raflarını dolduran rehber, ansiklopedi ve fihristlere dikkatimi çekmişti. “Her küçük bilgi, dedektifin işine yarar.” Kaç kere duymuştum bu cümleyi ondan? İşte yine iş başındaydık. Yalnızca iki başarısız girişimin ardından Cable Sokağı’nda, çarpık duruşlu bir işletmeye denk geldiğimizde Holmes’un; "Ben demiştim,” demek istercesine haykırmasıyla boşa kürek çekmediğimiz anlaşılmıştı. “Hah, Watson! Gördün mü? Oyun kesinlikle başladı!”

Gerçekten de camda başka bir yedili Noel kartı serisi sergileniyordu. İçeri girdik.

Dükkân hem kırtasiye, hem de baskı işleriyle ilgilenen bir adam tarafından işletiliyordu. Kel kafasındaki bir tutam beyaz saçıyla ufak, tombul adam bana Bay Pickwick’i anımsatmıştı. Mekânın sıkışık giriş kısmı tekerlekleri, kaldıraçları ve dev silindirleri olan metal bir yaratık tarafından işgal edilmişti. Bu bir matbaa makinesiydi. Etrafını çeviren raflar; çeşitli kalem, mürekkep, kâğıt tipleriyle doluydu –kokulu kağıtlar, dokulu kağıtlar, altın çerçeveli kağıtlar, dolma kalemler, metal kalemler ve dahası. İçeride birçok Noel kartı sergileniyordu ama camdaki özel alan yalnızca Smythe’in işine ayrılmıştı.

“Şahsen göndermeyi tercih edeceğim kartlar değil,” diye açıkladı Bay Pickwick’in karşımızdaki neşeli versiyonu. “Ama birkaç hafta önce sadece bir müşteriye tam dokuz paket sattım. Öyle büyük bir siparişti ki yeni bir modayı yakaladığımı düşünmüştüm ama o zamandan beri ilgi gösteren olmadı.”

“Kartları kimin satın aldığını söyleyebilir misiniz?” diye sordu Holmes.

“Maalesef, hayır. Zengin biri olduğu kesin. Ödemeyi yapması için bir tomar parayla ayakçı bir oğlan göndermişti. Tam olarak ne istediğini biliyordu. Çocuk paketleri aldı ve ödemeyi yaptı. Fakat korkarım ki işvereninin adını paylaşmadı.”

“Kartları kendiniz mi basıyorsunuz?”

“Elbette. Çizimler ve mesajlar bana sanatçının kendisi tarafından gönderildi. Ben temel renk paletini hazırlayıp baskıyı yaptım.”

“Yani sanatçıyla tanışıklığınız var?”

“Pek tabii, efendim. Hubert Smythe buradan fazla uzakta yaşamıyor, geçtiğimiz yıllar içinde onun pek çok işini almışımdır. Zavallı adam, zor zamanlar geçiriyor; hayli darda ve geçimini ancak sağlayabiliyor. Oysa bana kalırsa oldukça yetenekli. Eh, keşke çalışmaları bu kadar aykırı olmasaydı! O ilk satıştan sonra kartlarından çok daha fazla satacağımı ummuştum ama eğer siz, beyler, ilgilenmiyorsanız, korkarım ki durum umutsuz.”

Şaşkın bakışlarım eşliğinde, Holmes gerçekten de iki şilin karşılığında bir paket yedili Noel kartı aldı. Onu tanıdığım bunca yıldır bana bir kere bile kart göndermemişti ve Bayan Hudson, kardeşi Mycroft veya bir ihtimal Müfettiş Lestrade dışında gönderebileceği kimse olduğunu da sanmıyordum. Gelgelelim, Cable Sokağı’ndan geri dönüş yolu boyunca zihnimde dolanan bu düşünceleri kendime sakladım. Sonunda dar, isimsiz bir ara sokaktan geçip Shadwell Nehri’nin kenarına çıktık. Burada dostumuz matbaacının tarif ettiği gibi, her biri altlarındaki çamur ve balçıkla akan sudan korunmak üzere ahşap sütunlar üstünde gerilmiş duran, bir dizi hurda olmaya yüz tutmuş ev bulduk. Komşu evlerden bir köpeğin havladığını, bir çiftin kulak tırmalayıcı tartışmasını duyabiliyordum. Birileri keman çalıyordu ama Holmes ile Stradivarius’unun yanına bile yaklaşamazdı. Enstrüman akort edilmemişti ve notalar neredeyse rasgeleydi. Smythe’in evi ise sessizdi. Tozlu pencereler ardında herhangi bir hareket görülmüyordu.

Ben farkına bile varamadan gün, sanki geceye yetişmek için acelesi varmışçasına, batmıştı. Giriş kapısına yönlendiren çürük çarık basamaklar ayaklarımızın altında çatırdıyordu. Bu, içinde, daha önce başarıyı bir kez bile tatmamış bir sanatçının dahi yaşamasını bekleyeceğiniz türden bir ev değildi. Öyle vasat, öyle kasvetliydi ki insanın cesaretini, umudunu kırmak için özel olarak tasarlandığını düşünürdünüz.

Holmes kapıya vurdu.

Sessizlik. Ardından içeriden gelen bir ses: “Kim o?”

“Adım Sherlock Holmes,” diye cevapladı dostum. “Bay Hubert Smythe ile görüşmek istiyorum.”

Bu kez sessizlik daha uzun sürdü. Çevrede de tek bir kişi yoktu. Şehrin pek de nezih bir kesiminde olmadığımızı da düşününce, emektar beylik tabancamı yanıma almadığım için pişman oldum. Birçok benzer yolculukta benleydi, onu artık bir silah olduğu kadar, uğurlu bir tılsım gibi de görüyordum.

Neden sonra, evin öteki tarafında bir kapının açılmasıyla çatırdayan ahşap sesleri duyuldu. Birinin yere düştüğünü duyup binanın yan tarafına koştum ve tam karşıdan son hız saldırganca koşan adamı gördüm. Gözü kara, vahşi bakışlı ancak çaresiz duruyordu. Ağzı öfkeden mi korkudan mı olduğunu anlayamadığım bir şekilde açılmıştı. Adamı yakalamaya davrandım ancak paldır küldür üstüme atlayarak beni kenara itmesiyle kendimi yerde buldum. O ise çoktan köşeyi dönmüştü. Ayak sesleri kasvetli sessizliğe karışırken adam tamamen ortadan kayboldu.

İKİNCİ BÖLÜM

Ertesi sabah erken saatlerde bir araba, at nalları ve teker sesleriyle irkilmemize neden olarak evin tam önünde durduğunda, hâlâ kahvaltı masasında oturuyorduk. Çalan zilin ardından, merdivenlerden çıkıp koridora yaklaşan, ağır ve ölçülü adım sesleri duyuldu.

“Kararlıyım,” diye belirtti Holmes birden, “Bir gün, insanın kimliğinin yalnızca adımlarının ağırlığı ve ölçüsü üzerinden anlaşılabileceği üzerine bir makale yazacağım. Aslında bunun doğruluğundan yahut tam olarak mümkün olduğundan emin değilim. Ama yine de dün sabah gelenin sen olduğunu bu yöntem sayesinde anladığımı rahatlıkla söyleyebilirim. Yine iddiasına varım ki dostumuz Müfettiş Lestrade şu an odaya girmek üzere.”

Kapı açıldığında ünlü müfettiş karşımızda duruyordu. Gözleri anında çaydanlığa kilitlendi, ellerini ovuşturarak konuştu: “İzninizle ben de bir fincan alırım. Dışarısı dehşet verici derecede soğuk.”

Ben çay koymak için yerimden kalkarken Scotland Yard’dan gelen dostumuz ısınmak üzere ateşin önüne geçti.

“Sizi buraya hangi rüzgâr attı Müfettiş?” Holmes ziyaretçimizin geliş sebebini sorgularken ben de çayını ikram ettim.

“Holborn’da bir cinayet,” diye yanıtladı Lestrade. “Ünlü pul koleksiyoncusu Sör William Mawson dün gece evinde bıçaklanmış. Pis bir iş. Gecenin erken saatlerinde uykusundan uyanıp davetsiz misafirini şaşırtmış olması muhtemel. Herhangi bir şeyin çalınıp çalınmadığı henüz meçhul ama. .”

Durdu. Gözünü, Holmes’un deneyleri yüzünden asit lekeleriyle kaplı masaya dikmişti. Bizim yapımcı, emprezaryo, Bay Clifford Barrowman’in yedi Noel kartı masaya yayılmış şekilde duruyordu. “Bu ne böyle?” diye haykırdı. Küçük, koyu renkli gözleri şüpheyle doluydu. “Ne yani, bu Mawson davasıyla halihazırda bir ilgin var, öyle mi?”

“Seni temin ederim ki şu ana kadar Sör William Mawson adını daha önce hiç duymamıştım,” diye açıkladı Holmes.

“Ama bu kartlar!” Lestrade fincanında kalan çayı kafasına dikip, soluğu masanın başında aldı. Kartlardan birini alıp inceledikten sonra bir zafer edasıyla arkasını döndü. “Daha bu sabah Sör William’ın evinde tam olarak bu çizimlere rastladım.”

“Emin misiniz?” diye heyecanla konuşmaya daldım.

“Şömine rafının üstündelerdi ve adamlarımdan birine, bunların kimseye göndermek istemeyeceğim türden Noel kartları olduğunu söylemiştim - yahut başkasından almak istemeyeceğim türden! Ne tür bir çarpık zihnin böylesi korkunç şeyler ortaya çıkarabileceğini sorgulamadan edemedim.”

“Sanatçının adı Hubert Smythe.” Holmes, sakince açıklayıp o sabah Shadwell’e gitmemize neden olan olayları anlattı. Sâkini ortadan kaybolduktan sonra eve girmiş ancak bakımsız bir yaşam alanı dışında dikkate değer pek bir şey bulamamıştık. Smythe, içerisinde bir yatak, bir masa ve ocak bulunan tek bir odada yaşıyordu. Kendini sanata adamıştı. Her ne kadar var olan her yüzey çizimler ve taslaklarla kaplanmış olsa da, Holmes’un gözlemlediği üzere, konuları tamamıyla farklıydı. Smythe gemiler ve nehir manzaraları çizmişti; limanlardaki yaşam, Londra köprüleri, kilise avluları... Hepsi de pek hoştu. Kartlardaki korkunç sahnelerin aynı adamın elinden çıktığına inanmak çok zordu, ilham kaynağını tahmin etmek, kavramaksa daha zor.

“İşte bu tuhaf,” diye mırıldandı Lestrade. “Hırsızlık yapacak biri öncesinde potansiyel kurbanlarına neden Noel kartları gönderir ki?”

“Üstelik pek tuhaf kartlar. .” diye hatırlattım.

“Kesinlikle çok çok ilginç,” diyerek katıldı Holmes. “İlk destenin St. Martin’s Le Grand’deki Genel Posta Ofisinden gönderildiğini biliyoruz, teslimatı gerçekleştiren postacıyla görüşmek işimize yarayabilir. Belki de aynı adamdır, kim bilir? Holborn ve Clerkenwell çok da uzak değil. Bize eşlik edecek misin, Lestrade?”

Lestrade onaylar şekilde başını salladı. Çok geçmeden hep birlikte St. Paul Katedralinin gölgesinde yükselen Genel Posta Ofisi binasına doğru yürüyorduk. Lapa lapa kar yağıyordu; kar taneleri adeta sokağa düşüp kirlenmek istemiyormuşçasına havada asılı kalıyordu. Yanımızdan geçen birkaç kişi, kabanlar, bereler ve atkılarla öylesine sarınmışlardı ki, insan oldukları bile pek anlaşılmıyordu. Binaya yaklaşınca karşımıza bir dizi parlak kırmızı posta vagonundan bir duvar çıktı. “Euston Meydanı!” “Kuzeybatı!” diye bağıran postacılar ağır torbaların altında minyatür birer Atlas gibi kamburlaşmışlardı. Böylece sabah postası, Londra’nın demiryolu istasyonlarından geçerek kırsala olan yolculuğuna başlıyordu.

Girişte jilet gibi bir siyah takım elbise giyen yaşlıca bir adam tarafından karşılandık. Kendisini Bay Frobisher olarak tanıttıktan sonra yol boyu konuşmaya devam ederek bize içeri kadar eşlik etti.

“Her sabah altıda, bizi bekleyen bin çuval oluyor,” dedi. “Ve Londra’daki her evi günde on iki kez ziyaret ediyoruz. Fazlasıyla yorucu bir iş, Bay Holmes, bir ordudan hallice iş gücümüz olmasına rağmen. Ben küçük bir çocukken mektup yazmak bir sanattı. Bir ayrıcalık olduğunu bile söyleyebilirdiniz. Ya şimdi? Broşürler ve reklamlar, dernek başvuruları, raporlar... Şahsen, bu bir peniye posta gönderme sisteminin ciddi bir kâğıt ve pul israfına yol açtığını düşünüyorum. Bir sigorta şirketi var ki, her gün son derece anlamsız beş bine yakın bildiri gönderiyor. İsim vermeyeceğim. Tüm bunlar yetmezmiş gibi bir de akın akın gelen Noel kartlarını yarım peniden almalıymışız! Hoş bir gelenek, tabii. Ancak siz de takdir edersiniz ki, sonuç gerçek bir kaos.”

Uzun, mağarayı andıran bir odaya girdik. İçerisi iki veya üç yüz kadar fraklı kâtiple doluydu; memurların çoğu, karşı duvara kadar uzayan bankolarda duruyordu. Duvara, zamanın geçtiğini hatırlatmak üzere dev bir saat asılmıştı. Tepede ışıklar yanıyordu ve her yandan makine uğultusu geliyordu. Ahşap bir oluktan durmadan gelen mektup yığınları, çırak çocuklar tarafından kapılıyor ve aceleyle ayıklanmak üzere diğer kısımlara götürülüyordu. Kesinlikle hareketli ve oldukça meşgul bir çalışma ortamıydı ama açıkçası rehberimizin bahsettiği kaosu pek görememiştim.

“Önce mektupların yüzleri çevrilir,” diye açıklamaya başladı Frobisher. “Bir diğer deyişle, posta pulu olan yüzleri önde olacak şekilde dizilirler. Eğer pulun yeri yanlışsa, mektup “kör” olarak adlandırılır ve düzeltilmesi gerekir. Memurların damgalarla posta mührü bastığını fark etmişsinizdir. Buna “tahrif” diyoruz. Mektuplar, ileride gördüğünüz demiryolu bölgelerine göre sınıflandırılır. Diğer tarafta ise yırtılmış veya zarar görmüş mektuplarla ilgilendiğimiz “hastaneyi” göreceksiniz. İşte, bu işten sorumlu kör adam da burada!”

Gözlüklü de olsa görme yetisini kaybetmişe pek benzemeyen, ufak tefek, koyu tenli bir beyefendiyi kastediyordu. İskemlesinden kalkan adam başıyla selam verip gülümsedi.

“Bizim anlayamadığımız adresleri deşifre etmek onun işi.”

“Ohleywhite! Mallowberg!” Kör adam monoton bir sesle bağırıyordu.

“Wight Adası ve Marlborough,” diye açıkladı Frobisher. İlerlememiz için işaret etti. “Bu iki bey de Merkez Doğu bölgesiyle ilgilenen posta görevlileri ve sanıyorum ki tanışmak istediğiniz kişilerin ta kendileri.”

Gri üniformaları içinde, kepleri ellerinde iki postacı bizi saatin altında bekliyordu.

Postane müdürü hayli yüksek perdeden bir sesle; “Karşınızda ünlü dedektif Sherlock Holmes.” Dedi. Etrafta mektupları ayıklamakla meşgul birkaç gencin ismi duymalarıyla birlikte heyecanla başlarını bizden yana çevirdiğini fark ettim. “Bay Holmes, Whitecross Sokağı 27 Numara ve High Holborn’daki Elms’e yapılan teslimatlar ile ilgili bir soruşturma yürütüyor.” Bunlar, sırasıyla, Bay Clifford Barrowman ve Sör William Mawson’ın adresleriydi. Frobisher bize dönerek devam etti: “İlkiyle Harris, ikinci ile Callaghan ilgileniyor.”

“Günaydın, baylar,” diyerek söze girdi Holmes. “İletmiş olabileceğiniz ve bir dizi cinayetle ilişkili olması muhtemel, birbiriyle aynı yedi postayla ilgileniyorum.” Clifford Barrowman’dan aldığı zarflardan birini, iki adamın görmesi için çıkardı. “Toplam üç gün içerisinde teslim edilmişler. Belki tamamı büyük harfler içeren satırları veya garipsediğiniz, o an dikkatinizi çekmiş olabilecek herhangi bir detayı hatırlayabilirsiniz.”

İkinci adam, Callaghan, başını iki yana salladı. “Elms’e buna benzer herhangi bir teslimat yaptığımı söyleyemem,” diye söylendi. “Yine de emin olamıyorum. Sör William’a işiyle ilgili epey mektup ve broşür geliyordu. Bir fatalistti, sanıyorum.”

“Filatelist mi demek istiyorsun?” diye düzelttim.

“Pul topluyordu, efendim. Son günlerde ona birçok Noel kartı da teslim etmiştim. Kendisi popüler, çokça sevilen bir beyefendi.”

Konuşma sırası, nispeten daha düşünceli duran Harris’teydi. “Ne aradığınızı bilmiyorum, efendim,” diye mırıldandı. “Dediğiniz gibi, Whitecross Sokağı’na o zarflardan götürmüş olabilirim ama yedi tane değil. Beş tanelerdi ve hatırladığım kadarıyla hepsi de aynıydı. O büyük harflerden de vardı. Ne yazık ki nereden gönderildiklerini ya da içlerinde ne olduğunu bilemiyorum.”

“Beş zarftan bahsediyorsunuz,” diye yanıtladı Holmes. “Peki ya diğer ikisi?”

“Sonraki gün hastaydım, efendim, yani benim postam diğer postacılara bölüştürülmüş olmalı. Ertesi gün de bir pazar günüydü.”

“Harika bir hafızanız var, Bay Harris.”

“Orada yaşayan bey fazlasıyla müşkülpesent biri, efendim. Bay Barrowman, eğer postasının geciktiğini veya kaybolduğunu düşünürse olay çıkarmaya çok yatkın. Daha önce birden fazla defa hakkımda şikâyette bulunmuştu.”

“Kartları ona doğrudan mı verdin?”

“Hayır, efendim. Bir uşak vardı.”

Lestrade, Callaghan’a döndü. “Sör William Mawson’ın dün gece öldürüldüğünün farkında mısınız?”

Callaghan gözlerini kırpıştırdı ancak başka bir duygu belirtisi göstermemişti. “Öyleyse yakında dul eşine başsağlığı mektupları götürmeye başlayacağım,” demekle yetindi.

Genel Posta Ofisinde yapılacak pek bir şey kalmamıştı. Bay Frobisher bize dışarıya kadar eşlik ettikten sonra Lestrade ile birlikte, viyadük yakınlarındaki sarmaşıklarla kaplı, dört katlı, asil duruşlu The Elms’e gitmek doğru yola çıktık. Girişte bizi kurdeleler, mumlar ve şekerlemelerle süslenmiş bir Noel ağacı karşıladı ama havada ister istemez asılı kalan bir hüzün, bir ağırlık vardı. Leydi Mawson odasında yatıyordu, konuşamayacak kadar kederliydi. Uşaklar bizi görmezden geliyordu.

Lestrade bizi çalışma odasına götürdü. Kaliteli, antik yazı masasının önünde uzanan halı, üzerindeki alışılmadık, koyu renkli leke sayesinde, karanlık hikayesini kendi başına anlatıyordu.

“Sör William kalbine aldığı yara yüzünden öldü ancak bu darbeyi bıçakla değil, bir ofiste bulabileceğiniz türden basit bir makasla almıştı,” diye bilgilendirdi bizi Lestrade.

Holmes, halıyı doğru dürüst incelemedi bile. Dikkatini, şöminenin üstüne dizilmiş Noel kartlarına vermişti. Yirmi kadar kart vardı, ancak yedi tanesini anında tanımıştım. Clifford Barrowman’a gönderilen kartlarla tam olarak aynılardı.

Adının Bayan Turner olduğunu öğrendiğimiz kâhya bize giriş kapısından itibaren eşlik etmişti. Beyaz önlüğü ve gri giysileri içindeki kadın, heybetli duruşuyla aşırı kuralcı bir amir izlenimi veriyordu. Görünüşe göre katil, eve doğrudan Sör William’ın öldüğü çalışma odasına açılan bir pencereden girmişti. Pencerenin sürgüsü çekilmemiş olmalıydı ancak Bayan Turner fazlasıyla dargın ve sinirli duruyordu. Hatalı olma ihtimalini katiyen kabul etmeyecek gibiydi.

“Gün boyu kilitliydi, eminim.” Elleri belinde, açıklamaya girişti. “Sör William neden bu soğuk havada cam açmak istesin ki? Zaten her zaman cereyandan şikâyet ederdi!” Lestrade’a öfkeli bir bakış attı. “Bu beyefendiyse benim pencereyi kapatmayı unuttuğumu iddia ediyor...”

“O konuda suçsuz olduğunuzdan eminim.” Kadını rahatlatmaya çalışan Holmes, devam etti: “Ne var ki, Bayan Turner, sizden bu kartlar hakkında bilgi vermenizi rica etmem gerekiyor. Bazılarının alışılmışın dışında tasarımlara sahip olduğunu fark etmişsinizdir.”

“Tabii ki dikkatimi çektiler, efendim,” diye cevapladı Bayan Turner. “Sör William fazlasıyla keyiflenmişti, hatta onları sergilemek konusunda ısrar etti ancak bu durum Leydi Mawson’ın hiç hoşuna gitmemişti. Kötü olayların habercisi olduklarını düşünüyordu... Eh, sonuç olarak yanılmadığını söyleyebiliriz! İki tanesi ilk gün geldi, sonraki sabah üç ve öğleden sonra da diğer ikisi. Her biri öncekinden rahatsız ediciydi. Hanımefendi bu sırada kaygılanmaktan fenalaşacak hale gelmişti ve olayı araştırmaya karar verdi.”

“Bu araştırmalar neleri içeriyordu acaba?”

“Tam olarak burada, bu odada postacı oğlanla konuştu ama genç ona yardımcı olamadı. Tek bildiği kartları Genel Posta Ofisi’nden teslim aldığıydı. Dolu bir çuvalı vardı ve tek istediği işine devam etmekti.”

“Son kartların hangi saatlerde geldiğini hatırlıyor musunuz?”

“Akşam üstüydü, saat dördü biraz geçiyordu, efendim. İkindi çayı servisini yeni yapmıştım.”

Teşekkürler, Bayan Turner. Takdire şayan hafızanızla büyük yardımınızın dokunduğunu söyleyebilirim.”

Lestrade’ı orada bırakıp Clifford Barrowman’ın yakında bulunan, Farringdon’daki Whitecross Sokağı’ndaki evine, geçtik. Kapı zilinden sarkan ipte ev sahibinin adı yazılı olan pirinç bir plaka vardı. Kapının tepesindeyse yine kendisinin kaymaktaşından bir rölyef heykeli, oval bir plakaya yerleştirilmiş şekilde duruyordu. Ön bahçeye, Commedia dell’Arte göndermesi olarak yerleştirilen bir soytarı heykelinin bir eli havadaydı; adeta bizi, gerçek bir sanat adamının evinde olduğumuz konusunda temin etmek istiyor gibiydi.

Zili çalmamız üzerine bir uşak bizi içeriye, hayli kalabalık duran kütüphaneye geçirdi. Bizim emprezaryo orada, kömür ateşinin başında oturuyordu; etrafı Euripides, Shakespeare, Racine, Goldoni, Ben Jonson ve daha birçok sanatçının eserleriyle çevriliydi. Duvarlara kendisinin yerleştirdiği çerçeveler içerisinde geçmiş yapımların programları ve posterleri vardı. Komedya ve tragedyayı temsil eden iki maske, şöminenin üzerinde asılı duruyordu. Rafın üstünde, Louis XVI model saatin olması gereken yerdeki boşluğu fark etmeden edemedim.

“Bay Holmes!” Barrowman bizi karşılarken ayağa kalkmaya gerek duymamıştı. Ancak oturmamız için işaret ettiği koltuklara yerleştikten sonra sorguya geçti: “Bana ne haberler getirdiniz?” Çay yahut kahve dahi teklif etmeyişi içeri girdiğimizdeki tavrıyla birleştiğinde, bizi sıradan bir esnaftan fazlası olarak görmediğini düşündürüyordu.

“Bu gizemin tek kurbanının siz olmadığını bilmek, belki de, ilginizi çekecektir,” diye giriş yaptı Holmes. “Hatta bir bakıma, kendinizi şanslı dahi sayabilirsiniz. Başka bir adam, buraya bir milden az bir uzaklıkta öldürüldü.”

“Daha önce ne tanıştığım ne de adını duyduğum birinin ölümünün beni etkilediğini söyleyemem. Sanatçıyı, Bay Smythe’i buldunuz mu?”

“Bulduk ancak ne yazık ki dostuma saldırdı ve kaçtı.”

“Hah! Beni hayal kırıklığına uğratıyorsunuz.”

“Soygundan Bay Smythe’in sorumlu olduğunu düşünmüyorum.”

“O zaman size neden saldırsın?”

“Korkarım bu soruya cevabım yok.”

“Bana öyle geliyor ki, Bay Holmes, pek az şey biliyorsunuz ve daha da az şey başarmışsınız.”

“Aksine, Bay Barrowman, ihtiyacım olan tüm bilgiye evinize girdiğim an eriştiğimi ve bu sebeple şu andan itibaren yanınızda daha fazla zaman geçirmeyi lüzumsuz bulduğumu söyleyebilirim.”

Holmes’un geri ayağa kalkmasıyla, şaşkın bir şekilde, onu takip ettim. Dostum devam etti: “Sizi daha fazla rahatsız etmeyeceğim, bayım. Eşyanıza ulaşmaya çok yakınım ve onu en kısa sürede size iade edeceğim. Ancak ne yazık ki eğer üslubunuz ve davranışlarınız biraz daha zarif olsaydı bu iş sizin için daha ucuza mal olabilirdi.

Sözlerini tamamlaması üzerine oradan ayrıldık.

O dönem hâlâ ani hastalığı ve ölümüne kadar merhum eşimle yaşadığımız evde oturuyordum. Ama yokuşu tırmandığımız sırada Holmes, ona kendi dairesinde akşam yemeği için eşlik etmek isteyip istemediğimi sordu. Minnettar şekilde kabul ettim. Ona pek bahsetmemiş olsam da Noel zamanlarında yalnız olmakta zorlanıyordum. Özellikle ateşin başında sevgili Mary’me yakın geçirdiğim zamanları veyahut –evet– Noel kartlarını anımsadığımda. Gerçi, bahsetmiş olmam da gerekmiyordu. Nasıl olsa çıkarımları sonucu fark etmişti ya da edecekti.

Eve döndüğümüzde Bayan Hudson bizi bekliyordu ve tüm evi, mutfaktan yayılan kızarmış çulluk kokusu kaplamıştı. “Sizi yeniden görmek ne hoş, Dr. Watson,” diye şakıdı. “Akşam yemeğinde bize katılacak mısınız? Fazlasıyla yemeğimiz var ve size sormamış olsam da eski odanızı hazırladım.”

“Çok naziksiniz, Bayan Hudson,” diye yanıtladım.

“Size gelince, Bay Holmes, ateşin başındaki yerinize geçin. Ayrıca ısınmanız için ikinize de biraz konyak getireyim. Ah, bu arada, unutmadan söyleyeyim; adınıza dört Noel kartı geldi. Dedektif değilim ancak hepsinin aynı elden çıktığını söyleyebilirim.”

Zavallı kadın sözlerinin üzerimizde yaratacağı etkinin farkında bile değildi.

Dostumun yüzüne bir gölge düştüğünü fark ettiğimde kanım donmuştu. Keskin bakışlarında, korkudan çok bitkin bir kabulleniş yakaladım. Uzanıp bir sigara yaktı. “Kartlar nerede?”

“Şömine rafına koydum,” diye yanıtlayan Bayan Hudson yemekle ilgilenmek üzere yanımızdan ayrıldı.

Holmes şömineye doğru gidip dört zarfı yavaşça eline aldı. Daha onları açmadan içlerinde tam olarak ne olduğunu biliyordu. Teker teker dört Noel kartı çıkardı: köpek saldırısına uğrayan bir adam, yılanın saldırdığı bir diğeri, yanında duran atın eşliğinde bir arazide yatan öteki, mızrak saplanmış bir alkolik. İçlerindeyse aynı söz, “Güzel bir Noel dileğiyle,” ve altlarında aynı imza: “Bir Dost.”

“Holmes!” diye haykırdım. “Bu ne anlama geliyor?”

“Çok basit,” diye yanıtladı. “Üç kartın daha yolda olduğu. Sonrasındaysa, sevgili Watson, bir ziyaretçi için hazırlanmamız gerektiğini düşünüyorum.

ÜÇÜNCÜ BÖLÜM

Ertesi sabah, Holmes’u karamsar şekilde camdan dışarıyı izlerken buldum. Her ne kadar ilk ve ikinci postalar gelmiş olsa da, başka kart gelmemişti ve beklemekten başka yapabileceğimiz bir şey yoktu.

“İşte sana üzücü bir hikâye,” diyerek konuşmaya başladı. “Genç bir adam, kendinden üst sınıf bir kadınla evlenir. Karısını memnun etmek için kolonilerde çalışmaya gider ve kayda değer miktarda para kazanır. Uzun bir süre sonra Londra’ya döndüğündeyse artık onu sevmeyen eşiyle karşılaşır. Dahası, kadın başkasını bulmuştur. Yine de, Noel’in onları bir araya getireceğini umar. Ancak korkarım ki umudu boşunadır.”

Okuduğum gazeteyi kenara bırakıp pencere önünde, ona katıldım. Bugün trafik her zamankinden yoğundu. Taksiler ve otobüsler, demiryolu vagonları, esnaf arabaları ve birçok başka araç; arkalarında çirkin, kahverengi izler bırakarak kar örtüsünü yararak ilerliyordu. Bir kadın ve bir adam, karşıya geçmek üzere kaldırımda bekliyordu. Adam, yeni alınan şeyler içerdiği belli olan birçok paket taşıyordu. Kadınsa oldukça geniş bir pelerin giymişti, ellerini kaşkolüyle ısıtmaya çalışıyordu. Görünürde, az önceki hikâyeyi akla getirecek herhangi bir şey yok gibiydi.

“Kim olduklarını biliyor musun?” diye sordum.

Holmes yanıtladı: “Onları tanımak için onlarla tanışmış olmam gerekmiyor.”

“O halde nasıl bu kadar kendinden eminsin?”

“Olay, her zamanki gibi, bir gözlem meselesinden ibaret, dostum.” Pencereye geri döndü. “Adamın yakın zamana kadar yurtdışında olduğu, yüzünün renginden belli oluyor. Bolca güneşe maruz kalmış ve bu ülkede güneş yüzünü aylardır göstermedi. Uzun frak ceketi, şu sıralar bu ceketlerin pek moda oldukları Amerika’yı işaret ediyor. Tıpkı Amerikalı dostlarımızın “favori” dediği, kulak kenarı saçları gibi. Oysa kadının pelerini ve şapkası bariz biçimde İngiliz, bu da bir süredir ayrı olduklarını gösteriyor.

“Peki adamınki?”

“Onun giyimi hırpani duruyor. Soğuk havaya rağmen ne bir kravat ne de çizme almaya gücü yetmiş. Kendi bakımına hiç para harcamamış anca taşıdığı şu paketlere bak, yaptığı harcamaya! Açıkça, kadını etkilemek istiyor. Gel gör ki kadın yine de mesafesini koruyor. Fark ettiysen zeminin kaygan olmasına rağmen eşinin koluna girmemiş.”

“Ben yine de onlar için bir umut olduğunu düşünmek isterim.”

“Bu tür duygulara çok değer veriyorsun, Watson ama sanmıyorum. Kadının pelerini, hamile olduğunu saklamaya yetmiyor. Durumunun pek yeni olmadığını ve adamın bronzluğunun tazeliğini düşünürsek, çocuk onun olamaz.”

Koltuğuna döndü ve üzerinde çalıştığı makaleyi eline aldı. İkimiz de ciddi bir kaygı durumu içerisindeydik; önümüzde duran dört Noel kartı, tehditkâr havalarıyla bizle dalga geçiyor gibiydi. Holmes’a, Shadwell’de beni yere düşürüp kaçan sanatçının, Hubert Smythe’in evine dönmeyi önermiştim ama o, son üç kart da gelene kadar yapılacak bir şey olmadığında kararlıydı. Ne var ki kartların aynı anda gelip gelmeyeceğinden bile emin değildik.

Gün bitmek bilmiyordu. Öğle postası yeni bir şey getirmeden gelip gitti. Güneş ilgisini yitirip bulutların ardında batarken sert rüzgarlar, karları bir sokaktan diğerine sürükledi. Kapı iki kez tıklatıldığında saat beş olmuştu ve hava çoktan kararmıştı. O ana kadar evde yalnızca Holmes ve ben vardık. Holmes, Bayan Hudson’a, kendi iyiliği için, evde bulunmaması konusunda ısrar etmişti.

“Perdenin arkasına geçmeni isteyeceğim,” diye sakince konuştu Holmes. “Ben dediğim an dışarı çık. Tabancan yanında mı?”

Onaylar şekilde başımı salladım. O sabah almak için evime uğradığım silah tüm gün yanımda durmuş ve beni rahatlatmıştı.

“O zaman, hesaplarımın doğru olup olmadığını görme zamanımız geldi.”

O aşağı inerken ben yönergesine uyarak perdenin arkasına gizlendim. Bir an sonra odaya iki kişinin girdiğini duydum ve Holmes konuşmaya başladı.

“Benim için bir postanız var mı?”

“Evet, bayım.”

“Noel kartları, sanıyorum.”

“Doğru.”

“Kaç tane, acaba?”

“Üç.”

“O zaman buradaki işiniz bitti.”

Perdenin kenarından, konuşanın kim olduğuna göz atmamak için kendimi zor tuttuğum kısa bir sessizlik oldu ama kıpırdamaya cesaret edemedim.

“Sizi tanıyorum,” diye devam etti Holmes. “St. Martin’s Le Grand’deki Genel Posta Ofisinde çalışıyorsunuz.”

“Beni gördüğünüzü düşünmemiştim.”

“Sör William Mawson ve Bay Clifford Barrowman’a son kartları teslim eden sen miydin?”

“Bendim, bayım. İşime karışmadan duramadığınız için gerçekten üzgünüm. Her şey yolunda gidiyordu. Ama siz bana başka seçenek bırakmıyorsunuz. .”

Birden boğuşma sesleri geldi, bir sandalyenin düşüşü ve öfkeli bir homurtu. “Şimdi, Watson!” Holmes haykırdığı an saklandığım yerden çıktığımda, onu postacı üniformalı genç bir adamla mücadele ederken gördüm. Sahiden de gençti, bir an daha bakınca on altı veya on yedi yaşlarında bir oğlan olduğunu fark ettim. Başının üstünde kıvrılan kızıl saçları, bir deri bir kemik yüzü ve şeytani ifadesiyle dikkat çekecek biçimde çirkindi. Elinde tuttuğu, dostumun boğazına dayanmış makası fark ettim ve Holmes’un, çocuğun kolunu tutuş şekline bakılırsa, her an korkunç şekilde yaralanabilir veya ölebilirdi.

“Yeter!” diye bağırdım. Tabancamı çoktan genç adama doğrultmuştum. “Hareket ettiğin an seni vururum.”

“Aferin, Watson!” diye haykırdı Holmes.

Başarısız suikastçi, kaybettiğinin farkındaydı. Bir an tökezleyince Holmes makası kapıp odanın öbür ucuna fırlattı.

“Bırak beni!” Çocuk gerçekten ağlamaya başlamıştı.

“Adını söyle,” diye çıkıştı Holmes.

“Edwin. Edwin Griggs.”

“Eh, Bay Griggs, hiçbir yere gitmiyorsunuz!” Holmes gözlerini bana çevirdi. “Dikkatli ol, Watson. Gardını bir an için bile düşürme. Bu rezil gençten çok daha az korkunç vahşi yaratıklar ve zehirli yılanlar gördüm.”

Silahsız ve gözleri yaşlı, postacı oğlan, gözümde neredeyse acınacak haldeydi. Ama yüzündeki ifadeye yerleşmiş saf kötülük hissi ve yenildiğini fark ederek verdiği nefret dolu tepki kendime hâkim olmamı sağladı. Bir an sonra kapı açıldı ve Müfettiş Lestrade, peşinde üniformalı bir polisle birlikte içeri daldı. “Onu yakalamışsın!”

“İçeri girdiğini gördün mü?” diye sordu Holmes.

“Tam olarak bana söylediklerini yaptım. Sabahtan beri sokakta dikiliyorum, kemiklerime kadar donmuş durumdayım. Bir saat daha geçseydi öleceğime yemin edebilirim. Her halükârda, Holmes, burada ne döndüğünü bana açıklaman lazım. Memur bey, yakalayın şu alçağı. Bir an önce bu acayip olayın detaylarını duymak istiyorum.”

Kendimize gelmemiz birkaç dakikamızı aldı ama çok geçmeden etrafa yan yan bakmayı sürdüren postacı oğlan kelepçeli halde yere çökmüştü; polis memuru başında dikiliyordu ve Lestrade ve ben karşısında oturuyorduk, Sherlock Holmes ise sırtını ateşe vermiş, ayakta duruyordu.

“Bu bir soygun hikayesi,” diye başladı. “Aynı zamanda evlere girebilmek için dahice bir yöntemin. Bu genç, Edwin Griggs, postanede çalıştığı için Doğu Londra’daki pek çok varlıklı insanın evini ziyaret etme fırsatı buldu. Kendisi de, inanıyorum ki, Shadwell’de yaşıyor.”

“Bu doğru mu?” diye sorguladı Lestrade.

“Evet!” Griggs artık sakince somurtmakla yetiniyordu.

“Bir kırtasiyecinin önünden geçerken şu ana kadar basılmış en tuhaf ve dehşet verici Noel kartlarına denk geldi, hiç duraksamadan girip dokuz paket aldı. Sen de hatırlayacaksındır ki Watson, matbaacı bize dükkanını arayan bir ayakçı oğlandan bahsetmişti ve benzer şekilde, Sör William Mawson’ın kâhyası postacıyı tarif ederken bir adamdan değil, gençten söz ediyordu. Tüm bu zamandır suçlumuzun küçük bir yaşta olabileceğinden şüpheleniyordum. Dokuz paket, talihsizdir ki, teşebbüs etmeyi planladığı dokuz suça işaret ediyordu. Dokuz ayrı soygun... Başka kurbanlar olabileceğini düşünüyorum, Lestrade. Sırası gelince onu da anlarız.

“İlk beş kartı rasgele gönderdi. Postanenin çalışma düzenini biliyordu, adrese EC notunu düşmesi de tabii ki hızlı bir teslimatı güvenceye almak içindi. Sör William’ın cinayetinde kullanılan makas ise, yine dikkatsizliğinin sebep olduğu talihsizliği sonucu, ziyaret ettiğimiz türden bir ofisi akla getiriyordu.

“Son kartları kendisi teslim etti. Alıcıların onu, bu nahoş mesajlarla ilgili sorguya çekme amacıyla içeri davet etmesi şaşırtıcı mı? Etmeselerdi dahi içeri girebilmenin bir yolunu bulacağından eminim. Sonuç olarak, bu şekilde, soymayı planladığı evleri inceleme fırsatı buldu; Sör William’ın penceresini açabildi ve Bay Barrowman’ın kütüphanesindeki saati gözüne kestirdi. Cinayet işlemeyi planlamamıştı aslında. Zavallı Sör William’ın sırtından değil de kalbinden bıçaklanması, hırsızı iş üstünde bastığını gösteriyordu. Yakalandığını fark eden Griggs ise ona acımasızca saldırdı.

“Tüm bunlar bir kenara, oyununun bozulmasına sebep olan hamle, Barrowman’a gönderilen zarfların adreslerindeki yazım hatalarıydı. İlk beşi yanlış yazılmış olmasına rağmen son ikisi doğruydu. Neden olabilirdi? Bunun yanıtı da Whitecross Sokağı’nı ziyaret ettiğimizde ortaya çıktı. Griggs, pirinç plakada doğru yazımı görüp hatasını düzelterek daha büyük bir hata yapmış bulundu. İtiraf etmeliyim ki planı zekiceydi, maharetleriyle gurur duyduğunu tahmin ediyorum. Her şeyin doğru yapılmış olmasını istiyordu.”

Genç adam kaşlarını çattı ancak bir şey söylemedi.

“İyi de buraya gelmesi gerektiğini nasıl biliyordu?” diye ısrar ettim. “Ve sana saldırmaya ne zaman karar verdi?”

“Genel Posta Ofisi ziyaretimiz sırasında Bay Frobisher adımı duyurduğunda oradaydı. Peşinde olduğumu biliyordu, bana saldırarak kendini güvenceye alacağını düşündü.”

Lestrade homurdandı: “Küçük şeytan!”

“Ve artık elinizde,” diye hatırlattı Holmes. “Nerede yaşadığını öğrendiğiniz an, suçlarından yaptığı hasılatı da bulacak ve kaç eve gizlice girdiğini anlayacaksınız. Bu durumda, sevgili Lestrade, ola ki altından meleklerle süslenmiş bir duvar saatine rastlarsanız, bana teslim etmenizi rica edeceğim. Onu gerçek sahibine ulaştırmak isterim.”

Edwin Griggs, kelepçeler içinde götürülmüştü ancak bu, yedi Noel kartına dair maceranın sonu anlamına gelmiyordu. Henüz değil. Zira çözülmesi gereken bir gizem daha vardı.

Noel arifesinden bir gün önce, bu son sır da açığa çıktı. Ben yine ördek ve bademli tatlıdan oluşan akşam yemeği için Baker Sokağı’nda kalıyordum; tam da o sırada Holmes, eski odama geri taşınmamı teklif ettiğinde neşeyle kabul ettim. Zil çaldığında, odasında tutuğu gazojende hazırladığı soda ve viski eşliğinde oturuyorduk.

“Beklediğin bir ziyaretçi mi vardı?” diye sordum.

Gülümseyerek yanıtladı. “Aynen öyle. Aslında kendisi, kısmen, senden özür dilemek için geldi.”

Kapı açıldığında içeri iri yapılı bir adam girdi, gergince etrafına bakınıyordu. Sarıya çalan saçları ve hoş görünümünü incelediğim an onu tanıdığımı fark ederek irkildim. Bu, Shadwell’de bana saldıran adamın ta kendisiydi; nam-ı diğer sanatçımız, Hubert Smythe.

Holmes ise adamı son derece sıcak bir tavırla karşılamıştı. “Smythe, dostum! Hoş geldin. Soğukta durma lütfen, gel ve yanıma, ateşin başına otur. Anladığım kadarıyla mektubumu almışsın.”

“Sizi gördüğüme çok sevindim, efendim.” Smythe, başındaki kumaş şapkayı ellerine almış şekilde duruyordu. Bana döndü. “Sizle tanışmak, Dr. Watson, büyük bir onur. Yıllardır işlerinizi hayranlıkla takip ediyorum. Sizi itip yere düşürmek, efendim, hayatımda yaptığım en kötü şeydi diyebilirim. Ne var ki ikinizi evimde o şekilde gördüğümde ve aniden kendinizi tanıttığınızda son derece korktuğumu söyleyebilirim. Size bir yanlış yaptığımı düşündüm ve aklıma gelen tek şey, kulağa ne budalaca geliyor da olsa, kaçıp saklanmaktı.”

Konuştukça onu otuzlarının sonunda, nazik ve sıradan bir adam olarak görmeye başlamıştım. Hayal gücümün yarattığı kötü adam figüründen son derece uzak olduğu kesindi. Her ne kadar yazılarıma yalnızca aşina değil, aynı zamanda hayran olduğunu öğrenmek hoşuma gitse de henüz, bize nasıl bir kötülük yapmış olabileceğini düşündüğü bir kenara, bizle nasıl bir alakası olduğunu dahi anlayamamıştım.

Holmes rahatsız durduğumu fark etmiş olacak ki, bir kahkaha patlattı. “Burada gördüğün adam yalnızca yetenekli değil, bir o kadar da senden ilham alan bir sanatçı.”

“Nasıl yani?” Anlamamıştım.

“Yedi Noel kartı! Başından beri farkında değil miydin? Her biri bizim maceralarımızdan uyarlanmıştı!” Holmes, satın aldığı paketi cebinden çıkarıp bir kez daha önüme dizdi. “Elinde şarap şişesi tutan adam, açıkça görülüyor ki, Forest Row’da, göğsüne bir mızrak saplanmış halde bulduğumuzu anımsayacağın Peter Carey’den başkası değil! Kara Peter adıyla tanınması, senin de hikayene koyacağın isme ilham olmuştu. Çayırdaki at Silver Blaze, başında durduğu adamsa o gece öldürülen John Straker olmalı. Üçüncü kart Yunan Tercüman’ın korkunç kaderini sahneliyor. Zavallı Bay Melas, tam da burada gösterildiği üzere, Japon savaşçılarına ait bir zırhın bulunduğu bir odada yara bantlarıyla bağlanmış duran bir adama denk gelmişti.

“Dördüncü kartsa en bariz olanı. Karton Kutu’nun hikayesini anlatıyor. Tuz dolu bir kutuyu açtığında iki adet insan kulağı bulan Bayan Susan Cushing’in hikayesini unutmuş olamazsın. Beşinci kartta kendi köpeğinin saldırısına uğrayan Bay Jephro Ruscastle’ı görüyoruz. Bakır Renkli Kayın Ağaçları yazında sahneyi betimleyen sendin. Altıncıda, Watson, yine senin en sevdiklerinden biri olan Benekli Kordon hikayesi var! Sonunda zehirli bir bataklık engereği tarafından neredeyse öldürülecek olduğumuzu, gece boyu süren dehşet verici nöbetimizi asla unutamayacağını yazmıştın. Son olarak, ay ışığına doğru kaçan adam.. ”

“Victor Hatherley,” diyerek utançla tamamladım.

“Seni fena halde sakatlanmış şekilde ziyaret edip, nihayetinde Mühendisin Paşparmağı olarak anılacak hikayeyi anlatmıştı.”

Ziyaretçimize döndüm. “Peki ama. . Neden?”

“Amacımın ne olduğundan emin değilim, efendim.” Smythe, açıklamaya girişti. “Hikayelerinizi okuduğumda bu çizimleri yapmak için ilhamla doldum, sonra da onları bir Noel kartı setine uyarlama düşüncesi aklıma geldi. Biliyorum, vahşi ve karanlıklar ama bu tarz şeylere ilgi duyan insanlar var gibiydi. Evime geliş sebebinizin, hakkım olmayan bir iş yaptığımı düşünerek öfkelenmiş olmanız olduğunu düşündüm.”

“Kesinlikle öfkeli değiliz,” diye belirtti Holmes. “Bununla birlikte, ileride daha nazik konulara yönelmenizi tavsiye edeceğim, Bay Smythe. Zira yeteneğinizin orada yattığını düşünüyorum.”

“Keşke insanlar da aynı fikirde olsa, Bay Holmes.”

“Olacaklar, inanın bana. Kendinizi adamanız gerek, Bay Smythe. Buyurun, bu sırada işinize yarayabilecek bir şey.”

Adama, çoktan adı yazılmış ve imzalanmış olan bir çek uzattı. Elindeki kâğıt parçasını inceleyen sanatçının gözleri fal taşı gibi açıldı. “Ama efendim.. Bu çok fazla! Fazla cömertsiniz.”

Holmes cık cıkladı. “Bunu bir Noel hediyesi olarak alın lütfen; benden değil, sanat dünyasındaki bir dostumdan. Çalınan değerli saatinin iadesi üzerine, rahatça karşılayabileceğine inandığım cömert bir ödeme yaptı. Hak ettiğiniz başarıya kavuşana kadar sizi idare edeceğini umuyorum, Bay Smythe. İyi geceler, efendim. Kartlar için de çok teşekkürler, beni son derece keyiflendirdiklerini söyleyebilirim.”

Ziyaretçimiz yanımızdan ayrıldığında Holmes rafa uzanıp eski, kıymetli piposunu eline aldı. Dışarıda yeniden kar yağmaya başlamıştı ve gecenin derinlerinden mükemmel bir harmoni içerisinde en sevdiğim ilahi Mistletow Bow’u söyleyen koronun sesini duyabiliyordum. O sırada fark ettim ki, her ne kadar Holmes ona sırtını dönmekte ısrar etse de, Noel bir şekilde kalbine ve evine sızmanın bir yolunu bulacaktı. Benimse dünyada, tam o anda, bulunmayı tercih edeceğim başka hiçbir yer yoktu.